\documentclass[a4, 11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Projekt grupowy}
\author{Patrycja Szczepaniak\\Anna Pręgowska}
\date{22 stycznia 2019}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polski}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
 
\pagestyle{fancy}
\lhead[]{Sprawozdanie końcowe}
\rhead[]{P. Szczepaniak (286668), A. Pręgowska (262892)}
\cfoot{\thepage/\pageref{LastPage}}

\makeatletter
\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}
\renewcommand{\maketitle}{
	\begin{titlepage}
    \vspace*{1cm}
    \begin{center}\small
    Politechnika Warszawska\\
    Wydział Elektryczny\\
    Algorytmy i Struktury Danych
    \end{center}
    \vspace{3cm}
    \noindent\linia
    \begin{center}
      \LARGE \textsc{\@title}
         \end{center}
     \linia
    \begin{center}
    \begin{minipage}{5cm}
    \textit{\small \ }
    \end{minipage}
     {\begin{center}Sprawozdanie końcowe\end{center}
     \vspace{5cm}
     }
     \normalsize \textsc{\@author} \par
     \end{center}
    \vspace*{\stretch{6}}
    \begin{center}
    \@date
    \end{center}
    \end{titlepage}
}

\begin{document}
\maketitle
\vspace{20cm}
\begin{center}
	\tableofcontents
\end{center}
\newpage
	\section{Cel}
	Ten dokument powstał w celu przedstawienia zmian w programie ,,Program Zaawansowanego Rozwiązywania Sytuacji Politycznej" w stosunku do specyfikacji implementacyjnej oraz funkcjonalnej. Zostaną w nim przedstawione efekty uzyskane po uruchomieniu programu oraz podsumowanie całego projektu. 
	
	\section{Opis problemu}
	Program powstał w celu dokonania podziału wybranego obszaru na mniejsze obszary i ich analizy. Wyniki bazują przede wszystkim na danych z pliku tekstowego (opisany szczegółowo na stronie nr \pageref{plik}). 
	
	\section{Opis działania algorytmu}\label{algo}
	Algorytm polega na wyszukaniu dla każdego punktu planszy \verb+p+ najbliższego punktu kontrolnego i przypisanie mu danego obszaru,  tzn. ustawienie mu odpowiedniego koloru. Punkty mogą mieć maksymalnie 2 miejsca po przecinku.
	
	 	\subsection{Kroki}
		\begin{enumerate}
			\item Dla każdego punktu \verb+p+ na planszy:
			\begin{enumerate}
				\item licz odległość od punktu \verb+p+ do wszystkich punktów kontrolnych,
				\item wybierz punkt \verb+pk+, dla którego odległość od \verb+p+ jest najkrótsza,
				\item przypisz punktowi \verb+p+ jako obszar punkt kontrolny pk.
		\end{enumerate}
			\item Koniec.
		\end{enumerate}
		
		\subsection{Opis użytych symboli}
		\begin{itemize}
			\item \verb+p+ -- aktualnie sprawdzany punkt
			\item \verb+pk+ -- punkt kontrolny znajdujący się najbliżej sprawdzanego punktu		
		\end{itemize}
		
	\section{Efekty działania programu}
		\subsection{Ogólne}
		Program jest wywołany jako aplikacja graficzna. Po uruchomieniu ukaże się ekran startowy (rysunek nr \ref{fig:start}). Należy wówczas wybrać plik tekstowy Plik -> dodaj plik wejściowy, dzięki czemu użytkownik zobaczy okno wyboru (rysunek nr \ref{fig:wpliku}). Po wyborze pliku mogą powstać sytuacje opisane poniżej. Po dodaniu pliku można również dodać interaktywnie punkty, zmodyfikować współrzędne punktów czy skorzystać z pomocy.
		
		\subsection{Przykłady wywołań}
		Przedstawione niżej przykłady nie obejmują wszystkich możliwych przypadków zachowań programu, a tylko te najczęściej spotykane.
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{start.png}
	\caption{Ekran startowy}
	\label{fig:start}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{plik.png}
	\caption{Ładowanie pliku}
	\label{fig:wpliku}
	\end{figure}
		\begin{itemize}
			\item Załadowanie poprawnego pliku (rysunek nr \ref{fig:popr}).
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{poprawny.png}
	\caption{Poprawny plik}
	\label{fig:popr}
	\end{figure}
			\item Dodanie obiektu bez wcześniej uwzględnionej definicji (rysunek nr \ref{fig:def}).
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{brakdefinicji.png}
	\caption{Brak definicji}
	\label{fig:def}
	\end{figure}
			\item Dodanie punktu przy osiągnięciu maksymalnej liczby dopuszczalnych punktów (rysunek nr \ref{fig:max}).
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{maxpunktow.png}
	\caption{Osiągnięte maksimum punktów}
	\label{fig:max}
	\end{figure}
			\item Dodanie punktu o współrzędnych, na których punkt już się znajduje (rysunek nr \ref{fig:powt}).
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{ponowieniepunktu.png}
	\caption{Powtórzenie punktu}
	\label{fig:powt}
	\end{figure}
			\item Dodanie pustego pliku (rysunek nr \ref{fig:pusty}).
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{pusty.png}
	\caption{Pusty plik}
	\label{fig:pusty}
	\end{figure}
	\newpage
		\end{itemize}
		
		\subsection{Plik bazowy}\label{plik}
		Przykładowy plik wejściowy wykorzystany przy tworzeniu przykładów został zaprezentowany poniżej. 
		Zawiera on niewielką ilość danych ze względu na chęć zachowania estetyki tego dokumentu.
		
		\begin{verbatim}
# Kontury terenu (wymienione w kolejności laczenia): Lp. x y
1. 0 0
2. 0 200
3. 200 300.5
4. 340 200
5. 340 0

# Punkty kluczowe: Lp. x y Nazwa
1. 200 200 Warszawa
2. 10 340.5 Londyn
3. 5.32 50.12 Barcelona
4. 380 203.125 Moskwa
5. 189.120 10 Rzym

# Definicje obiektow: Lp. Typ_obiektu (Nazwa_zmiennej Typ_zmiennej)*
1. SZKOLA Nazwa String X double Y double
2. DOM X double Y double L_MIESZKANCOW int
3. DRZEWO X double Y double

# Obiekty: Typ_obiektu (zgodnie z definicją)
1. SZKOLA "Szkola Magii i Czarodziejstwa" 4 1
2. DOM 4 3 100
3. DOM 4 17 120
5. DRZEWO 20 20
		\end{verbatim}

	\section{Zmiany względem specyfikacji}
		\subsection{Ogólne}
	W  kodzie znalazło się dużo zmian w stosunku do pierwotnie założonych w specyfikacji implementacyjnej. Główne przyczyny zmian to:
	\begin{itemize}
		\item zmiana algorytmu dzielącego planszę na obszary,
		\item brak wcześniejszego doświadczenia z programowaniem w języku Python,
		\item projekt był w zdecydowanej większości realizowany zgodnie z konwencją: najpierw specyfikacje, następnie kod, a na końcu sprawozdanie.
	\end{itemize}
	
	Limity danych, które zostały nałożone na plik, to po 200 dla punktów kontrolnych i punktów konturu oraz 1000 dla obiektów. 
		
		\subsection{Algorytm}
	Ze względu na  ograniczone możliwości czasowe ostatecznie użyto mniej skomplikowanego i równocześnie mniej wydajnego algorytmu niż algorytm Fortune'a. Opis aktualnego algorytmu znajduje się na stronie \pageref{algo}.	
		
		\subsection{Widok} 
		\subsubsection{MainWindow}
		Jest to główna klasa programu, która jest odpowiedzialna za sterowanie całą aplikacją oraz za jej postać graficzną. Najpierw buduje GUI, a następnie program czeka na interakcję użytkownika. Posiada głównie metody potrzebne do odświeżania interfejsu. U góry głównego okna widnieje funkcjonalne menu.
		
		\subsubsection{PointMap}
		Jest to klasa odpowiedzialna za rysowanie diagramu Woronoji, który zostaje utworzony z załadowanych punktów.
		Ciekawą funkcjonalnością jest możliwość dodania punktów kontrolnego za pomocą kliknięcia lewym przyciskiem myszy. Po kliknięciu prawym przyciskiem myszy wyświetla się menu kontekstowe oferujące opcję dodania lub modyfikacji punktu, a także opcję wyświetlenia statystyk dla klikniętego obszaru. Kontury poszczególnych obszarów, jak i całej mapy, nie zostały zaimplementowane.
		
		\subsection{Okna funkcjonalności}
		Plik ten zawiera w sobie dodatkowo (oprócz klas)  metody służące do wywołania okien dialogowych o określonych komunikatach.
		
		\subsubsection{AddPointWindow}
		Okno dodawania punktów zmienia swoje elementy w zależności od wybranego typu danych. Może to być punkt kontrolny lub inne zdefiniowane w pliku wejściowym. Pozwala to na wprowadzenie nowych punktów i zmodyfikowanie istniejącej mapy.

		\subsubsection{StatsWindow}
		Okno statystyk zawiera informację o poszczególnych obszarach. Można z niego wyczytać liczbę ludności danego terenu, a także liczbę i obecne typy obiektów.
		
		\subsubsection{ModifyColorWindow}
		W tym oknie można modyfikować kolor dla poszczególnych obszarów. Domyślnie kolory są wybierane losowo z zakresu o niskiej intensywności.

		\subsubsection{ModifyPointWindow}
		Okno modyfikacji punktów pozwala na zmianę współrzędnych bądź całkowite usunięcie punktu. Może to być punkt kontrolny lub jakikolwiek inny. Pozwala to na zmodyfikowanie istniejącej mapy. Tak jak założono -- wyświetla listę wszystkich punktów w panelu bocznym.
		
		\subsection{Logika}
		 \subsubsection{Voronoi}
		 Jest to klasa odpowiadająca za logikę programu. Dzieli obszar na mniejsze obszary, zawierające po jednym punkcie kontrolnym. Znajduje się tam algorytm opisany na stronie nr \pageref{algo} oraz metody pomocnicze. Tworzenie obrysu z  punktów konturu nie zostało zaimplementowane.

		\subsubsection{FileValidation}
		Klasa służy do sprawdzania poprawności pliku wejściowego. Po kolei przechodzi przez każdą linię, rozdziela ją na fragmenty, a następnie sprawdza dane i dodaje do odpowiedniej listy.

		\subsubsection{Point, ControlPoint, ObjectPoint, ObjectDefinition}
		Są to klasy potrzebne do realizacji podstawowych założeń programu. Klasy \verb+Point, ControlPoint+ oraz \verb+ObjectPoint+ przechowują specyficzne typu punktów. \verb+ObjectPoint+ posiada w sobie listę parametrów, które najpierw są definiowane w klasie \verb+ObjectDefinition+ jako \verb+OrderedDict+. \verb+ControlPoint+ jest klasą przeznaczoną dla punktów kontrolnych i oprócz zwykłych pól, które dziedziczy po \verb+Point+, ma także parametry opisujące kolor obszaru, jego ludność oraz listę wszystkich dostępnych obiektów.
		
\section{Uwagi końcowe} 
\begin{itemize}
\item Należy zwrócić uwagę na fakt, że plik wejściowy musi posiadać rozszerzenie ,,txt". Co więcej, działanie programu jest zapewnione w momencie, gdy jego kodowanie to ,,utf-8". Inne kodowanie pliku może nie zostać poprawnie obsłużone.

\item Świadomie zostały uzyte różnej konwencji nazewnictwa w projekcie, ponieważ środowisko JetBrains PyCharm wymusza  następujące nazewnictwo dla tworzonego kodu:
	\begin{itemize}
		\item nazwy modułów -- PascalCase,
		\item nazwy klas -- PascalCase,
		\item nazwy metod -- snake\_case lub lowercase,
		\item nazwy zmiennych -- snake\_case lub lowercase.
	\end{itemize}
	
	Natomiast załączona biblioteka ,,PyQT5" stosuje oznaczenia:
	\begin{itemize}
		\item nazwy modułów -- PascalCase,
		\item nazwy klas -- PascalCase,
		\item nazwy metod -- camelCase,
		\item nazwy zmiennych -- camelCase.
	\end{itemize}

\item Projekt został opracowany używając języka Python w wersji 3.6 i tylko przy użyciu tej wersji można mieć pewność, że program spełnia opisaną w tym dokumencie funkcjonalność. Używanie programu przy zastosowaniu wyższej/niższej wersji nie zostało przetestowane.
\end{itemize}

\section{Podsumowanie projektu}
Głównym powodem realizacji tego projektu w Pythonie była chęć bliższego poznania tego języka. Pisząc kod programu zgodnie doszłyśmy do wniosków, że używanie go jest stosunkowo proste, ponieważ składnia jest bardzo intuicyjna, a sam język ma wiele udogodnień i ciekawych rozwiązań. Z całą pewnością było to bardzo rozwijające. Dodatkowo poznałyśmy wielofunkcyjną bibliotekę ,,PyQT5", która pozwoliła nam stworzyć prosty graficzny interfejs użytkownika.

Niestety z pewnych względów nie udało nam się zrealizować projektu w sposób przez nas przewidziany, aczkolwiek mamy nadzieję, że w wolnej chwili uda nam się dopisać brakujące funkcjonalności, zrefaktoryzować kod i tym samym zoptymalizować działanie całego programu.
 
 Podsumowując, tworzenie tego projektu było ciekawym i przydatnym doświadczeniem.
 Uzyskana wiedza z pewnością przyda nam się w przyszłych projektach.
 
 \section{Ocena zajęć}
 W naszym odczuciu zajęcia były prowadzone stosunkowo dobrze. Do plusów można zaliczyć:
 \begin{itemize}
 	\item skrupulatność w ocenianiu prac studentów,
	\item ciekawie opisane projekty,
	\item jasno przedstawiony sposób punktacji poszczególnych etapów,
	\item brak konieczności przychodzenia na wszystkie laboratoria.
 \end{itemize}
 
 Sposób prowadzenia zajęć zmotywował nas do pracy i zagłębiania wiedzy (w szczególności przed wejściówkami). Były też pewne minusy, a dokładniej:
 
  \begin{itemize}
 	\item krótki okres czasu na przygotowanie obydwu specyfikacji (co dla niedoświadczonych osób było sporym utrudnieniem),
	\item duża presja wywierana na studentach na początku semestru.
 \end{itemize}
 
\end{document}